---
{"tags":["Notes","Math","ODE"],"dg-publish":true,"permalink":"/课堂笔记/常微分方程定性理论/闭轨的稳定性(弗洛盖理论)/","dgPassFrontmatter":true}
---


# 周期系数ODE系统


通过前面的学习我们知道:ODE系统
$$
\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol F(\boldsymbol x)
$$

对于双曲型定态$\boldsymbol x_s$的线性化方程是
$$
\dot{\boldsymbol y}=D\boldsymbol F(x)|_{\boldsymbol x=\boldsymbol x_s}\boldsymbol y\equiv \boldsymbol A\boldsymbol y
$$

其中两者的稳定性等价.

特别地,设$\Gamma$为系统的一条闭轨$\boldsymbol x(t)=\phi(\boldsymbol x),\phi(t+T)=\phi(t),$其中$T$为周期.

我们考虑在闭轨$\Gamma$上的线性化方程
$$\dot{\boldsymbol y}=D\boldsymbol F(x)|_{\boldsymbol x=\phi(t)}\boldsymbol y\equiv \boldsymbol A(t)\boldsymbol y$$

于是参数矩阵满足$\boldsymbol A(t+T)=\boldsymbol A(t)$.于是我们先来研究周期系数ODE系统:
$$

\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol A(t)\boldsymbol x
$$

其中$\boldsymbol x\in \mathbb R^n,\boldsymbol A(t)\in \mathbb R^{n\times n},\boldsymbol A(t+T)=\boldsymbol A(t),T>0$为周期.


# 弗洛盖理论

```ad-theorem[Floquet(弗洛盖)定理]
原方程**(???)**的基解矩阵$\boldsymbol X(t)$可表示为:
$$

\boldsymbol X(t)=\boldsymbol P(t)e^{\boldsymbol Bt}
$$

其中$\boldsymbol B\in\mathbb R^{n\times n}$为常数矩阵,$\boldsymbol P(t)\in\mathbb R^{n\times n}$为周期矩阵,$\boldsymbol P(t+T)=\boldsymbol P(t)$.
```
```ad-proof
设$\boldsymbol X(t)$为基解矩阵,则$\boldsymbol X(t+T)$也为基解矩阵,于是存在常数矩阵$\boldsymbol C$,使得
$$\boldsymbol X(t+T)=\boldsymbol X(t)\boldsymbol C,\boldsymbol C\in \mathbb R^{n\times n}$$

对于常数矩阵$\boldsymbol C$,存在常数矩阵$\boldsymbol B$,使得
$$\boldsymbol C=e^{\boldsymbol B T}$$

(由Jordan标准型可证)

令$\boldsymbol P(t)=\boldsymbol X(t)e^{-\boldsymbol Bt}$,则
$$
\begin{aligned}\boldsymbol{P}(t+T)&=\boldsymbol{X}(t+T){e}^{-B(t+T)}\\&=\boldsymbol{X}(t)\boldsymbol{C}e^{-BT}{e}^{-Bt}\\&=\boldsymbol{X}(t){e}^{BT}\mathbb{e}^{-BT}{e}^{-Bt}\\&=\boldsymbol{X}(t){e}^{-Bt}\\
&=\boldsymbol{P}(t)\end{aligned}
$$
```

```ad-proposition
系统**(\ref{eq:zhouqixishuode**)}经变换后可变为常系数ODE系统.即
$$\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol A(t)\boldsymbol x,\quad\boldsymbol A(t+T)=\boldsymbol A(t)$$可以化为$$\dot{\boldsymbol y}=\boldsymbol B\boldsymbol y$$其中$\boldsymbol B$为常数矩阵.
```


```ad-proof
由弗洛盖定理**(\ref{eq:Floquet theorem**)}有
$$\boldsymbol P(t)=\boldsymbol X(t)e^{-\boldsymbol Bt}$$

两边关于t求导可得
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol P'&=\boldsymbol X'e^{-\boldsymbol Bt}-\boldsymbol Xe^{-\boldsymbol Bt}\boldsymbol B\\
&=\boldsymbol A\boldsymbol Xe^{-\boldsymbol Bt}-\boldsymbol Xe^{-\boldsymbol Bt}\boldsymbol B
\end{aligned}$$

于是可得
$$\boldsymbol P'=\boldsymbol A\boldsymbol P-\boldsymbol P\boldsymbol B$$

令$\boldsymbol x=\boldsymbol P(t)\boldsymbol y$,可得$\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol P'\boldsymbol y+\boldsymbol P\dot{\boldsymbol y}$,即
$$\begin{aligned}\boldsymbol{P}\dot{\boldsymbol y}&=\dot{\boldsymbol x}-{\boldsymbol{P}'}\boldsymbol y=\boldsymbol{A}\boldsymbol x-{\boldsymbol{P}'}\boldsymbol y\\&=\boldsymbol{A}\boldsymbol{P}\boldsymbol y-(\boldsymbol{A}\boldsymbol P-\boldsymbol{P}\boldsymbol B)\boldsymbol y\\&=\boldsymbol P\boldsymbol B\boldsymbol y\end{aligned}$$

由于$\boldsymbol P(t)$可逆,所以可得$\dot{\boldsymbol y}=\boldsymbol B\boldsymbol y$.

综上,我们可以通过变量替换$\boldsymbol x=\boldsymbol P(t)\boldsymbol y$,将$\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol A(t)\boldsymbol x$化为$\dot{\boldsymbol y}=\boldsymbol B\boldsymbol y$(其中$\boldsymbol B$为常数矩阵).
```

对于上面提到的$\boldsymbol X(t+T)=\boldsymbol X(t)\boldsymbol C,\boldsymbol C\in \mathbb R^{n\times n}$中的可逆矩阵$\boldsymbol C$.它的特征值称为系统 **(\ref{eq:zhouqixishuode**)}的"弗洛盖乘子(Floquetiers)",记为$\rho$.

任何满足$\rho=e^{\lambda T}$的$\lambda$称为"弗洛盖特征指数".

```ad-remark


() F-乘子唯一,但F-特征指数不唯一.事实上,根据欧拉公式我们有$1=e^{2k\pi i}$(其中$i=\sqrt{-1}$)我们定义$\bar{\lambda}=\lambda+\frac{2k\pi i}{T}$.于是就有
$$e^{\bar{\lambda}T}=e^{T(\lambda+\frac{2k\pi i}{T})}=e^{\lambda T}=\rho$$

于是$\bar{\lambda}$也是F-特征指数,所以F-特征指数不唯一.注意到,虽然它们不唯一,但它们的实部相同.
() F-特征指数$\lambda$为$\boldsymbol B$的特征值(记得区别于弗洛盖乘子$\rho$为$\boldsymbol C$的特征值).事实上,
$$\begin{aligned}0=&|\rho\boldsymbol I-\boldsymbol C|\\=&|e^{\lambda T}\boldsymbol I-e^{\boldsymbol BT}|\\=&|e^{\boldsymbol BT}|\cdot|e^{(\lambda I-\boldsymbol B)T}-\boldsymbol I|\Rightarrow|\lambda \boldsymbol I-\boldsymbol B|=0\end{aligned}$$
() 原方程**(\ref{eq:zhouqixishuode**)}的基解矩阵为
$${\boldsymbol X}_i(t)=e^{\lambda_it}\boldsymbol P_i(t)$$

其中$\boldsymbol P_i(t+T)=\boldsymbol P_i(t)$.

事实上,设$\boldsymbol X(t)=(\boldsymbol X_1(t),\cdots,\boldsymbol X_n(t))$为基解矩阵,则根据弗洛盖定理**(\ref{eq:Floquet theorem**)}有
$$\begin{aligned}
\boldsymbol X(t)=(\boldsymbol X_1(t),\cdots,\boldsymbol X_n(t))&=\boldsymbol P(t)e^{\boldsymbol Bt}\\
&=\left(\begin{array}{c}{{\boldsymbol{P}_{1}(t)}}\\{\vdots}\\{{\boldsymbol{P}_{n}(t)}}\\\end{array}\right)diag\left(e^{\lambda_{1}t},\ldots,e^{\lambda_{n}t}\right)\\
&=(e^{\lambda_1t}\boldsymbol{P}_1(t),\ldots,e^{\lambda_nt}\boldsymbol{P}_n(t))
\end{aligned}$$


```



```ad-theorem
设$\rho_j=e^{\lambda_jT}$为$\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol A(t)\boldsymbol x$的Floquetiers($1\leq j\leq n$),则

() $\prod_{j=1}^n\rho_j=\exp(\int_0^Ttr(A{(s)})\mathrm{~d}s)$
() $\sum_{j=1}^n\lambda j=\frac1T\int_0^Ttr(A(s))ds\quad(\mathrm{mod}\frac{2k\pi i}T)$,其中$\rho_j$为$\boldsymbol C$的特征值.

```

```ad-proof

(1)下面先证明第一个结论.

() 由于$\rho_j$为$\boldsymbol C$的特征值,所以根据线性代数的结论"所有特征值的乘积等于矩阵的行列式",可得
$$\prod_{j=1}^n\rho_{j}=\det(\boldsymbol C)$$
() 设$\boldsymbol X(t)$为基解矩阵,则$det(\boldsymbol X(t))$即为朗斯基行列式,记为$W(t)$.则

$$
\left.|X(t)|=\left|\begin{bmatrix}X_1(t)\\\vdots\\X_n(t)\end{bmatrix}\right.\right|,\begin{bmatrix}X_1'(t)\\\vdots\\X_n'(t)\end{bmatrix}=\left[\begin{array}{c}a_{11}(t)\cdots a_{1n}(t)\\\vdots\\a_{n1}(t)\cdots a_{nn}(t)\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}X_1(t)\\\vdots\\X_n(t)\end{array}\right]
$$

所以有

$$
\begin{aligned}
&\left.\left.\frac{dW(t)}{dt}=\frac{d|X(t)|}{dt}=\left|\left[\begin{array}{c}X_1^{\prime}(t)\\\vdots\\X_n(t)\end{array}\right.\right.\right]\right|+\cdots+\left|\left[\begin{array}{c}X_1(t)\\\vdots\\X_n^{\prime}(t)\end{array}\right]\right| \\
&\left.=\left|\begin{bmatrix}a_{11}(t)X_1(t)+\cdots+a_{1n}(t)X_n(t)\\X_2(t)\\\vdots\\X_n(t)\end{bmatrix}\right.\right|+\left|\begin{bmatrix}X_1(t)\\a_{21}(t)X_1(t)+\cdots+a_{2n}(t)X_n(t)\\\vdots\\X_n(t)\end{bmatrix}\right| \\
&\left.+\cdots+\left|\begin{bmatrix}X_1(t)\\X_2(t)\\\vdots\\a_{n1}(t)X_1(t)+\cdots+a_{nn}(t)X_n(t)\end{bmatrix}\right.\right| \\
&\left.\left.=a_{11}(t)\left|\left[\begin{array}{c}X_1(t)\\X_2(t)\\\vdots\\X_n(t)\end{array}\right.\right.\right]\right|+a_{22}(t)\left|\left[\begin{array}{c}X_1(t)\\X_2(t)\\\vdots\\X_n(t)\end{array}\right]\right|+\cdots+a_{nn}(t)\left|\left[\begin{array}{c}X_1(t)\\X_2(t)\\\vdots\\X_n(t)\end{array}\right]\right| \\
&=[a_{11}(t)+\cdots+a_{nn}(t)]W(t)
\end{aligned}
$$

于是就有
$$\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}W(t)}{\mathrm{d}t}&=[a_{11}(t)+\cdots+a_{nn}(t)]W(t)\\&=\mathrm{tr}\left(A(t)\right)W(t)\\
&\Rightarrow W(t)=\exp\left(\int_0^ttr(A(s))ds\right)\Longrightarrow W(t+T)=\exp\left(\int_0^{t+T}tr(A(s))ds\right)\end{aligned}$$

() $\boldsymbol X(t+T)=\boldsymbol X(t)\boldsymbol C\Longrightarrow\det(\boldsymbol X(t+T))=\det(\boldsymbol X(t))\cdot\det(\boldsymbol C)$.即$W(t+T)=W(t)det(\boldsymbol C)$.

$$\begin{aligned}\det \boldsymbol C&=\exp\left(\int_0^{t+T}\det\left(\mathrm{A}(s)\right)\mathrm{d}s\right)\exp\left(-\int_0^ttr(\mathrm{A}(s))\mathrm{d}s\right)\\&=\exp\left(\int_t^{t+T}tr(A(s))ds\right)=\exp\left(\int_0^Ttr\left(\mathrm{A}(s)\right)\mathrm{d}s\right)\end{aligned}$$



(2)第二个结论可以通过第一个结论推出.

$$\begin{aligned}
\prod_{j=1}^n\rho_j=e^{(\lambda_1+\cdots+\lambda_n)T}=\exp\left(\int_0^Ttr(A{(s)})\mathrm{~d}s\right)\\
\Longrightarrow\sum_{j=1}^n\lambda_j=\frac1T(\int_0^Ttr(A{(s)})\mathrm{~d}s)
\end{aligned}$$


```



# 3

对于线性系统
$$\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol A\boldsymbol x$$

它零解的稳定性取决于系数矩阵$\boldsymbol A$的特征值的实部.那么我们很想知道,对于周期系数齐次线性ODE系统
$$\begin{cases}
\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol A(t)\boldsymbol x\\
\boldsymbol A(t+T)=\boldsymbol A(t)
\end{cases}$$

若$\boldsymbol A(t)$的特征值的实部均小于0,它的零解是否稳定?很遗憾,答案是否.下面是一个著名的反例:Markus-Yamabe反例.


```ad-example
[Markus-Yamabe反例]
$$\left.\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol A(t)\boldsymbol x,\quad \boldsymbol x\in\mathbb{R}^2\quad,\quad A(t)=\left[\begin{array}{ccc}-1+\frac32\cos^2t&1-\frac32\cos t\sin t\\\\-1-\frac32\cos t\sin t&-1+\frac32\sin^2t\end{array}\right.\right]$$

我们解出它的特征值为
$$\begin{cases}\lambda_{1}(t)=\frac{-1+\sqrt{7}i}{2}\\\lambda_{2}(t)=\frac{-1-\sqrt{7}i}{2}\end{cases}$$

都是实部都是负的，但我们下面将会举出它的一个不稳定闭轨。

它有一个特解(闭轨)$\boldsymbol x(t)=e^{\frac{t}{2}}\binom{-\cos t}{\sin t}$,

$$\boldsymbol X_1(t+2\pi)=e^{\frac{t+2\pi}2}\binom{-\cos{(t+2\pi)}}{\sin(t+2\pi)}=e^{\pi}e^{\frac t2}\binom{-\cos{t}}{\sin{t}}=e^{\pi}\boldsymbol X_1(t)$$

于是其中一个Floquetier为$\rho_1=e^{\pi}>1$,由下面的定理可得零解不稳定.

设另一个Floquetier为$\rho_2$,根据我们上面的结论可得
$$\rho_{1}\rho_{2}=\exp\left(\int_{0}^{2\pi}tr\left(A(s)\right)ds\right)=e^{-\pi}$$

于是可得$\rho_2=e^{-2\pi}$.
```



```ad-theorem

() 系统$$\begin{cases}
\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol A(t)\boldsymbol x\\
\boldsymbol A(t+T)=\boldsymbol A(t)
\end{cases}$$ 的零解是一致(关于参数)渐近稳定的必要且充分条件是系统的弗洛盖乘子的模小于或等于1 (或特征指数的实部小于等于零),且模为1 的特征乘数具有简单初等因子；
() 此系统的零解是一致渐近稳定的必要且充分条件是该系统的弗洛盖乘子的模小于1(或特征指数的实部小于零)。如果是这种情形，而$\boldsymbol X(t)$是此系统的基解矩阵，则存在常数$K>0,\alpha>0$ ,使得:

$$
\left\|\boldsymbol{X}(t)\boldsymbol{X}^{-1}(s)\right\|\leq K\boldsymbol{e}^{-\alpha(t-s)},\quad t\geq s
$$


```


```ad-remark
特别地,根据第二个结论我们令$s=0$,有
$$\|\boldsymbol X(t)\boldsymbol X^{-1}(0)\|\leq Ke^{-\alpha t},\quad t\geq0$$
者蕴含着方程的任意解都是指数衰减的!
```

事实上,$\boldsymbol X\left(t\right)=\boldsymbol P\left(t\right)e^{\boldsymbol Bt},\boldsymbol X\left(s\right)=\boldsymbol P\left(s\right)e^{\boldsymbol Bs}\Rightarrow \boldsymbol X^{-1}\left(s\right)=e^{-\boldsymbol Bs}\boldsymbol P^{-1}\left(s\right)$

$\Rightarrow\left\|\boldsymbol X\left(t\right)\boldsymbol X^{-1}\left(s\right)\right\|=\left\|\boldsymbol P\left(t\right)e^{\boldsymbol B\left(t-s\right)}\boldsymbol P^{-1}\left(s\right)\right\|\leq\left\|\boldsymbol P\left(t\right)\right\|\cdot\left\|\boldsymbol P^{-1}\left(s\right)\right\|\cdot\left\|e^{\boldsymbol B\left(t-s\right)}\right\|$

在有限区间上，$\boldsymbol X(t)$ 是有界的 $\Rightarrow \boldsymbol P(t)$ 是有界的； $\boldsymbol B$的特征值的实部小于零.



# Floquetier理论的应用:降阶

对于ODE系统:
$$

\dot{\boldsymbol x}=\boldsymbol f(\boldsymbol x),\boldsymbol x\in \mathbb R^n
$$

假设有一条闭轨$\Gamma:\boldsymbol x(t)=\boldsymbol u(t),\boldsymbol u(t+T)=\boldsymbol U(t)$.则系统在闭轨$\Gamma$上的线性化方程为
$$

\dot{\boldsymbol y}=D\boldsymbol f(\boldsymbol x)|_{\boldsymbol x=\boldsymbol u(t)}\boldsymbol y:=\boldsymbol A(t)\boldsymbol y,\boldsymbol y\in \mathbb R^n
$$

其中$\boldsymbol A(t+T)=\boldsymbol A(t)$.

```ad-lemma
方程**(\ref{eq:302.4.2**)}有一个F-因子为1.
```


```ad-proof
假设$\boldsymbol u(t)$为**(\ref{eq:302.4.1**)}的解.于是对$\boldsymbol u(t)$求导就有
$$\dot{\boldsymbol u(t)}=\boldsymbol f(\boldsymbol u(t))$$
再求一次导数就有
$$\ddot{\boldsymbol u}(t)=\frac{d\boldsymbol f(\boldsymbol u(t))}{dt}=D\boldsymbol f(\boldsymbol x)|_{\boldsymbol x=\boldsymbol u(t)}\cdot \dot{\boldsymbol u}$$
于是可得$\dot{\boldsymbol u}$是方程**(\ref{eq:302.4.2**)}的解.于是有
$$\begin{aligned}\ddot{\boldsymbol u}\left(t+T\right)&=\boldsymbol A\left(t+T\right)\dot{\boldsymbol u}\left(t+T\right)\\&=\boldsymbol A\left(t\right)\dot{\boldsymbol u}\left(t+T\right)\end{aligned}$$

于是$\dot{\boldsymbol u}\left(t+T\right)$也是方程**(\ref{eq:302.4.2**)}的解.

设**(\ref{eq:302.4.2**)}的基解矩阵为$\boldsymbol X(t)=[\dot{\boldsymbol u}(t),\boldsymbol u_2(t),\cdots,\boldsymbol u_n(t)]$(其中$\boldsymbol u_2(t),\cdots,\boldsymbol u_n(t)$还未知).$\boldsymbol X(t+T)=\boldsymbol X(t)\boldsymbol C,\boldsymbol C$的特征值即为Floquetiers.于是有
$$\boldsymbol X(t+T)=[\dot{\boldsymbol u}(t+T),\boldsymbol u_{2}(t+T),\cdots,\boldsymbol u_{n}(t+T)]=[\dot{\boldsymbol u}(t),\boldsymbol u_{2}(t+T),\cdots,\boldsymbol u_{n}(t+T)]$$

设$\boldsymbol P\boldsymbol C\boldsymbol P^{-1}=diag(\lambda_{1},\cdots,\lambda_{n})$(否则考虑Jordan标准型).下面来说明$\lambda_1=1$.
$$\begin{aligned}\boldsymbol X(t+T)=\boldsymbol X(t)\boldsymbol C\Rightarrow \boldsymbol X(t+T)\boldsymbol P^{-1}&=\left[\boldsymbol X(t)\boldsymbol P^{-1}\right]\left(\boldsymbol P\boldsymbol C\boldsymbol P^{-1})\right.\\&=\quad\left[\boldsymbol X(t)\boldsymbol P^{-1}\right]\left(\begin{matrix}\lambda_{1}&\\&\ddots\\&&\lambda_{n}\end{matrix}\right)\end{aligned}$$

设$\boldsymbol X(t)\boldsymbol P^{-1}=[Y_{1},Y_{2},\ldots,Y_{n}]$,则$\boldsymbol X(t+T)\boldsymbol P^{-1}=[Y_{1},Y_{2}^{*},\cdots,Y_{n}^{*}]$.于是
$$\begin{aligned}\left[Y_1,Y_2^*,\cdots,Y_n^*\right]&=\left[Y_1,Y_2,\cdots,Y_n\right]\left(\begin{matrix}\lambda_{1}&\\&\ddots\\&&\lambda_{n}\end{matrix}\right)\\\\&=\left[\lambda_1Y_1,\lambda_2Y_2,\cdots,\lambda_nY_n\right]\end{aligned}$$

于是有$Y_{1}=\lambda_{1}Y_{1}\Longrightarrow\lambda_{1}=1$.
```

```ad-theorem
假设方程**(\ref{eq:302.4.2**)}有n个F-乘子$1,\rho_2,\cdots,\rho_n$,则$(n-1
)$维系统

$$\dot{\boldsymbol z}=\boldsymbol B(t)\boldsymbol z,\boldsymbol z\in\mathbb R^{n-1}$$

有F-乘子$\rho_2,\cdots,\rho_n$.其中$$\boldsymbol B\left(t\right)=\boldsymbol M^{T}\left(t\right)\left[-\frac{d\boldsymbol M(t)}{dt}+\boldsymbol A(t)\boldsymbol M(t)\right]$$.

(其中$\boldsymbol M(t)=[\boldsymbol\xi_{2}(t),\cdots,\boldsymbol\xi_{n}(t)],\{\boldsymbol\xi_{i}(t)\}_{i=1}^n$是$\mathbb R^n$中的一组标准正交基)
```

```ad-proof
设$\{\boldsymbol e_1,\cdots,\boldsymbol e_n\}$为$\mathbb R^n$中的一组标准正交基,其中$\boldsymbol e_i=\{0,\cdots,0,1,0,\cdots,0\}^T$

首先$\dot{\boldsymbol u}(t)\neq 0$(否则$\boldsymbol u(t)$就不是闭轨了)可以推出
$$\boldsymbol v(t):=\frac{\dot{\boldsymbol u}(t)}{\|\dot{\boldsymbol u}(t)\|}\neq \boldsymbol e_i$$

即$\boldsymbol v(t)$不与任意的$\boldsymbol e_i$平行.记$\gamma_{j}(t)=\boldsymbol{v}(t)\wedge\boldsymbol{e}_{j}$(方向角),则
$$\boldsymbol{v}(t)\cdot\boldsymbol{e}_{j}=\cos{\gamma}_{j}\neq\pm1,1\leq j\leq n$$

令$\boldsymbol \xi_1(t)=\boldsymbol v(t)$,设$\boldsymbol\xi_2(t)=a_2\boldsymbol v(t)+b_2^{(2)}\boldsymbol e_2$,其中$a_2$和$b_2^{(2)}$为待定常数.

使得$\boldsymbol\xi_2(t)$满足
$$\begin{cases}
\boldsymbol\xi_1(t)\cdot\boldsymbol\xi_2(t)=0\\
\boldsymbol\xi_2(t)\cdot\boldsymbol\xi_2(t)=1
\end{cases}$$

由第一点可以推出$a_2$和$b_2^{(2)}$要满足$a_{2}+b_{2}^{(2)}\cos \gamma_{2}(t)=0$;

由第二点可以推出$a_2$和$b_2^{(2)}$要满足$a_{2}^{2}+(b_{2}^{(2)})^{2}+2a_{2}b_{2}^{(2)}\cos \gamma_{2}(t)=1$.

于是我们就可以算得
$$\begin{cases}
a_{2}=-b_{2}^{(2)}\cos \gamma_{2}(t),\\(b_{2}^{(2)})^{2}=\frac{1}{1-\cos^{2}\gamma_{2}(t)}=\frac{1}{\sin^{2}\gamma_{2}(t)}
\end{cases}$$

类似地,我们设$\boldsymbol{\xi}_{3}(t)=a_{3}\boldsymbol{v}(t)+b_{3}^{(2)}\boldsymbol{e}_{2}+b_{3}^{(3)}\boldsymbol{e}_{3}$,其中$a_{3},b_{3}^{(2)},b_{3}^{(3)}$为待定常数.使得$\boldsymbol{\xi}_{3}(t)$满足:
$$\begin{cases}
\boldsymbol{\xi}_{1}(t)\cdot\boldsymbol{\xi}_{3}(t)=0,\\\boldsymbol{\xi}_{2}(t))\cdot\boldsymbol{\xi}_{3}(t)=0,\\\boldsymbol{\xi}_{3}(t)\cdot\boldsymbol{\xi}_{3}(t)=1
\end{cases}$$

于是同理我们可以列出如下三个方程.

$$\begin{cases}
b_{3}^{(3)}=\frac{\sin^{2}\gamma_2(t)}{1-\cos^{2}\gamma_2(t)\cos^{2}\gamma_3(t)}\\
b_{3}^{(2)}=\frac{\cos\gamma_{2}(t)\cos\gamma_{3}(t)}{\sin^{2}\gamma_2(t)}b_{3}^{(3)}\\
a_{3}=-[b_{3}^{(2)}\cos\gamma_2(t)+b_{3}^{(3)}\cos\gamma_3(t)]
\end{cases}$$

这里有三个未知数三个方程,于是我们就一定可以算出$a_{3},b_{3}^{(2)},b_{3}^{(3)}$.

一般地,设$\xi_i(t){=}a_iv(t)+b_i^{(2)}e_2+\cdots+b_i^{(i)}e_i\text{ ,其中,}a_i,b_i^{(j)}\text{都待定}$

我们要求:$\color{red}{\xi_i\left(t\right)\cdot\xi_i\left(t\right)=1},\color{red}{\xi_i\left(t\right)\cdot\xi_j\left(t\right)=0},\color{red}{1\leq j\leq i-1},\color{red}{i=2,\cdots,n}$
```