---
{"tags":["Notes","Math","StochasticProcess"],"version":1,"dg-publish":true,"permalink":"/课堂笔记/随机过程/相关与宽平稳过程/","dgPassFrontmatter":true}
---

我们前面说过了，随机过程研究的是一组相互关联的随机变量。所以我们定义随机过程如下：

```ad-definition
[随机过程]

一大堆随机变量组成的集合$\{X(i)\}$叫做随机过程。
```

```ad-remark
i是index标识，但有的人把这些标识等同于时间，所以就叫做随机过程；我们也可以把i等同于空间，就叫做随机场，但其实这都是一回事。
```

我们这一章首先研究随机变量之间的第一种关联--线性(Linear)关联,也被称为相关(Correlation).

# 介绍相关系数

```ad-definition
[相关系数]

将
$$
E(XY)=\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}xyf_{X,Y}(x,y)dxdy
$$
称为相关系数。

若$E(XY)=0$，称$X,Y$不相关。
```

```ad-remark
也有把相关系数定义为$E(X-EX)(Y-EY)=E(XY)-EXEY$，但张颢老师认为这属于茴字的四种写法，没有本质区别。
```

```ad-info
独立与相关之间的关系：独立一定不相关；但不相关不一定独立。

$$
\begin{aligned}X,Y\text{独立}&\implies f_{X,Y}(x,y)=f_{X}(X)f_{Y}(y)\\&
\begin{aligned}
\implies E(XY)&=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}xyf_{X,Y}(x,y)dxdy\\&=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}xyf_{X}(x)f_{Y}(y)dxdy\\&=\int_{-\infty}^{\infty}xf_{X}(x)dx\int_{-\infty}^{+\infty}yf_{Y}(y)dy\\&=EXEY
\end{aligned}\\&\implies E(XY)=EXEY\end{aligned}
$$
于是$E(X-EX)(Y-EY)=E(XY)-EXEY=0$。
```

下面是一个不相关但不独立的例子：

```ad-example
设$\theta\sim U(0,2\pi),X=cos(\theta),Y=sin(\theta)$，则$X,Y$之间不相关且不独立
```

```ad-proof

(1) 首先因为$X^2+Y^2=1$，所以$X,Y$之间肯定不独立

(2) 因为
$$
\begin{aligned}\mathbb{E}(XY)&=\mathbb{E}(\sin\theta\cos\theta)\\&=\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}\sin\theta\cos\theta d\theta\\&=\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}\frac12\sin2\theta d\theta\\&=0\end{aligned}
$$
所以$X,Y$之间不相关。

```

# 相关系数的理解

统计学中，通常用相关系数描述两个变量之间的线性相关程度。但是为什么它能衡量线性相关程度呢？对此有两个理解：
## 从统计的角度理解相关系数

理解：[如何通俗地理解协方差和相关系数？](https://zhuanlan.zhihu.com/p/70644127)

## 从几何的角度理解相关系数

我们回忆一下内积的定义：内积是符合下述条件的二元运算：

```ad-definition
[内积]

一个二元运算$\left<x,y\right>$如果满足以下三个条件：

(1) $\left<x,x\right>\geq 0,\left<x,x\right>=0\Leftrightarrow x=0$

(2) $\left<x,y\right>=\left<y,x\right>$

(3) $\left<\alpha x+\beta y,z\right>=\alpha\left<x,z\right>+\beta\left<y,z\right>\\\left<x,\alpha y+\beta z\right>=\alpha\left<x,y\right>+\beta\left<x,z\right>$

则称它是一个内积。
```

然后我们对照一下相关系数$E(XY)$，我们发现除了$\left<x,x\right>=0\Leftrightarrow x=0$不完全满足（对于左推右，我们只有$E(X^2)=0\Rightarrow p(X=0)=1$），其他都满足。但是，在概率论中，我们不太区别$p(X=0)=1$和$X=0$。

而有了内积其实我们就可以定义角度了：
$$
\angle\left(X,Y\right)=\mathrm{arccos}\left(\frac{<X,Y>}{\left(<{X},{X}><Y,Y>\right)^{\frac{1}{2}}}\right)=\mathrm{arccos}\left(\frac{EXY}{\left({E}{X}^{2}{E}{Y}^{2}\right)^{\frac{1}{2}}}\right)
$$
所以如果我们两个随机变量$X,Y$看作是空间中的两个“向量”，那么相关系数就可以看作是它们之间的“夹角”。当$X,Y$不相关时，$EXY=0$，所以$\angle\left(X,Y\right)=arccos0=90^{\circ}$，此时就可以看成两个两个“向量”相互垂直，互不相干。

我们引入内积不仅仅是为了给相关系数一个几何的解释，还为了证明下面的Cauchy-schwarz不等式：

```ad-proposition
[相关的Cauchy-schwarz不等式]

$$
EXY\leq (EX^2EY^2)^{\frac{1}{2}}
$$
```

这个不等式告诉了我们相关系数的上界是多少。

由于相关系数可以看作是一个内积，所以我们只需要证明一般内积上的Cauchy-schwarz不等式即可：

```ad-theorem

[一般内积上的Cauchy-schwarz不等式]

$$
|\left\langle X,Y\right\rangle |\leq|\left\langle X,X\right\rangle\left\langle Y,Y\right\rangle  |^{\frac{1}{2}}
$$
```

```ad-proof
构造
$$
\begin{aligned}g(\alpha)&=\left\langle\alpha X+Y,\alpha X+Y\right\rangle\geq0\\&=\langle X,X\rangle\alpha^2+2\langle X,Y\rangle\alpha+\langle Y,Y\rangle\end{aligned}
$$
这可以看作是关于$\alpha$的一元二次方程。由于$\langle X,X\rangle>0$，所以$g(\alpha)\geq 0$当且仅当判别式小于等于0，即
$$
\begin{aligned}&\Delta=4\left|\langle X,Y\rangle\right|^2-4\langle X,X\rangle\langle Y,Y\rangle\leq0\\&\Longrightarrow|\langle X,Y\rangle|^2\leq\langle X,X\rangle\langle Y,Y\rangle\end{aligned}
$$
```

```ad-remark
下面几个常见的不等式都是该定理的特例：
$$
\left(\sum_{k=1}^nx_ky_k\right)^2\leq\left(\sum_{k=1}^nx_k^2\right)\left(\sum_{k=1}^ny_k^2\right),\left(\int_a^bf(x)g(x)dx\right)^2\leq\int_a^bf^2(x)dx\int_a^bg^2(x)dx
$$
```

# 介绍相关函数

如果计算随机过程中的任意两个随机变量$X(t),X(s)$之间的相关系数,那么这个相关系数就是一个与$s,t$有关的函数.我们将其称为"相关函数".

```ad-definition

[相关函数]

设$X(t),t\in \mathbb R$是一个随机过程，称
$$
\forall t,s,E\left( X(t)X(s)\right)=R_X(t,s)
$$
为$X(t)$的相关函数(Correlation Function)
```

# 介绍宽平稳和其性质

## 宽平稳的定义

平稳的意思就是这个随机过程的某种统计性质随着时间的发展变化不发生改变的一种性质。因此，对于不同的统计性质有不同的平稳，在随机过程中我们会遇到至少四种平稳。

宽平稳对应的就是相关这个统计性质。

```ad-definition

[宽平稳(W.S.S)]

假设一个随机过程$X(t)$的相关函数满足：
$$
\forall t,s,\forall T>0,R_X(t+T,s+T)=R_X(t,s)
$$
则称$X(t)$是宽平稳(Wide Stationary Invariance)的。
```


```ad-info

(1) 一般宽平稳的定义中还有条件：$E(X(t))=m(t)=m$，即每个随机变量的期望都恒等于常数。但其实这个条件我们并不care。因为我们只要令$Y(t)=X(t)-m(t)$就能把它变成上述定义的情形了。

(2) 事实上，还有很多别的平稳性。比如说严平稳(Strict-Sense Stationary):

$\forall n,\forall t_1,\cdots,t_n,\forall T,(X(t_1),\cdots,X(t_n))$ 和$(X(t_1+T),\cdots,X(t_n+T))$作为两个随机向量，服从完全相同的联合分布。则称该随机过程是严平稳的。

很显然，严平稳要比宽平稳要求更严格。因为宽平稳只要求一阶矩相同，而严平稳要求分布要相同。（这个要求太严格了，所以我们用的也少）
```

设$X(t)$是一个随机过程，$R_X(t,s)=E(X(t)X(s))$是其相关函数。根据宽平稳的定义，我们可以得出相关函数只跟$t,s$之间的相对位置有关，跟绝对位置无关，于是我们可以将$R_X(t,s)$记为$R_X(t-s)=R_X(\tau),\tau=t-s$.

## 宽平稳的性质


```ad-proposition
(1) （在0处的值大于等于0）$R_X(0)\geq 0$
```

```ad-proof
$R_X(0)=R_X(t-t)=R_X(t,t)=E(X^2(t))\geq 0$
```

```ad-proposition
(2) （偶函数）$R_X(\tau)=R_X(-\tau)$
```

```ad-proof
$R_X(t,s)=R_X(s,t)$
```

```ad-proposition
(3) （0处是最大值）$|R_X(\tau)|\leq R_X(0)$
```

```ad-proof
$|R_X(\tau)|=|E(X(t)X(t+\tau))|\leq \left(EX^2(t)EX^2(t+\tau)\right)^{\frac{1}{2}}=(R_X(0)R_X(0))^{\frac{1}{2}}=R_X(0)$
```

```ad-proposition
(4) （局部有往复，一定是周期）如果相关函数能回到零点的值，它就一定是周期的,即

$\exists \tau,R_X(\tau)=R_X(0)\Rightarrow\forall t,R_X(t+\tau)=R_X(t)$
```

```ad-proof
我们先证明一个中间命题：$E|X(t)-X(t+\tau)|^{2}=0,\forall t$
$$
\begin{aligned}
E|X(t)-X(t+\tau)|^{2}&=E\left(X^{2}(t)+X^{2}(t+\tau)-2X(t)X(t+\tau)\right)\\
&=R_{X}(0)+R_{X}(0)-2R_{X}(\tau)\\&=0
\end{aligned}
$$
然后我们再证明目标命题：
$$
\begin{aligned}\left|R_X(t)-R_X(t+\tau)\right|&=\left|\mathrm{E}\left(X(0)X(t)\right)-\mathrm{E}\left(X{(0)}X(t+\tau)\right)\right|\\&=\left|\mathrm{E}\left(X(0)\left(X(t)-X(t+\tau)\right)\right)\right|\\&\leq\left(\mathrm{E}X^2(0)\mathrm{E}\left(X(t)-X(t+\tau)\right)^2\right)^{\frac12}=0\end{aligned}
$$
```

```ad-proposition
(6) 相关函数在0点连续当且仅当它处处连续.即

$R_X(t)$ is continuous at 0$\Longleftrightarrow R_X(t)$ is continuous everywhere.
```

```ad-proof
右推左是显然的；我们只需证明左推右。我们也先证明一个中间命题：$E|X(t+\tau)-X(t)|^2\to0~~(\tau\to0)$。

（这里的证明和上面的证明是完全一样的,都是先证明这个中间命题,然后使用Cauchy-schwarz不等式）
$$
\begin{aligned}
E|X(t)-X(t+\tau)|^{2}&=E\left(X^{2}(t)+X^{2}(t+\tau)-2X(t)X(t+\tau)\right)\\
&=R_{X}(0)+R_{X}(0)-2R_{X}(\tau)\to 0 (\tau\to 0)
\end{aligned}
$$
（最后一步是因为$R_X(t)$在0点连续）

然后我们再证明目标命题：
$$
\begin{aligned}\left|R_X(t)-R_X(t+\tau)\right|&=\left|\mathrm{E}\left(X(0)X(t)\right)-\mathrm{E}\left(X{(0)}X(t+\tau)\right)\right|\\&=\left|\mathrm{E}\left(X(0)\left(X(t)-X(t+\tau)\right)\right)\right|\\&\leq\left(\mathrm{E}X^2(0)\mathrm{E}\left(X(t)-X(t+\tau)\right)^2\right)^{\frac12}\to 0 (\tau\to 0)\end{aligned}
$$

```

## 宽平稳的相关函数是正定的

上面的几个性质都是小打小闹,下面的一个性质才是重点.

```ad-definition

[函数的正定性(p.d.)]

若对$\forall n,\forall t_1,\cdots,t_n,\text{矩阵}\left(f(t_i-t_j)\right)_{ij}$是正定矩阵，则称函数$f(t)$是正定的  
```

```ad-theorem
宽平稳的相关函数是正定的
```

```ad-proof
我们要证$\forall n,\forall t_1,\cdots,t_n,\bigg(R_{X}(t_{i}-t_{j})\bigg)_{ij}=\bigg(E(X(t_{i})X(t_{j}))\bigg)_{ij}$是正定矩阵

记$X=\bigg(X(t_{1}),\cdots,X(t_{n})\bigg)^{T}$，则$\bigg(R_{X}(t_{i}-t_{j})\bigg)_{ij}=E(XX^{T})\triangleq R$
$$
\begin{aligned}\forall\alpha \in \mathbb R^n,\quad\alpha^TR\alpha&=\alpha^TE(XX^T)\alpha\\\\&=E\left(\alpha^TXX^T\alpha\right)\\\\&=E\left(\left(\alpha^TX\right)\left(\alpha^TX\right)^T\right)\geq0\end{aligned}
$$
所以相关函数是正定的。
```

但是上述正定函数的定义，第一难以理解；第二难以掌握；第三难以应用。所以我们要用到下面的

```ad-proposition
[Bochner]

$f(x)$是p.d.$\Longleftrightarrow \hat{f}(\omega)=\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)exp(-j\omega t)dt\geq 0$

即一个函数是正定函数当且仅当它经过傅里叶变换后恒大于等于0.
```

我们来看看对相关函数进行傅里叶变换后会变成什么。
$$
\begin{aligned}
&\text{设}S_{X}(\omega)=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}E\left|\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}{X}(t)\exp(-j\omega t)dt\right|^{2}\\\\
&\frac1TE\left(\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2}X(t)\exp(-jwt)dt\right)\left(\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2}X(s)\exp(-jws)ds\right)\\\\
=&\frac1T\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2}\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2}E\left(X(t)\overline{X(s)}\right)\exp(-jw(t-s))dtds
\end{aligned}
$$

令$\begin{cases}u=t-s\\v=t+s\end{cases}$，则雅可比矩阵为$\left.\det\left(\frac{\partial(t,s)}{\partial(u,v)}\right)=det^{-1}\left(\frac{\partial(u,v)}{\partial(t,s)}\right)=\left|\begin{pmatrix}1&-1\\1&1\end{pmatrix}\right.\right|=\frac{1}{2}$。积分区域变成了：

![](/img/user/课堂笔记/随机过程/attachments/相关与宽平稳过程.jpg)

于是上式就变成了：
$$
\begin{aligned}&=\frac{1}{T}\underset{\text{菱形}}{\int\int} R_{X}\left(u\right)\exp\left(-\mathrm{j}\omega u\right)\frac{1}{2}\mathrm{d}udv\\\\&=\frac{1}{T}\left(\int_{-T}^{0}\int_{-u-T}^{u+T}+\int_{0}^{T}\int_{-u-T}^{-u+T}\right)R_X\left(u\right)\exp\left(-j\omega u\right)\cdot\frac{1}{2}\mathrm{d}v\mathrm{d}u\\\\&=\frac{1}{T}\int_{-T}^{T}\int_{-|u|-T}^{-|u|+T}R_X\left(u\right)\exp\left(-j\omega u\right)\cdot\frac{1}{2}\mathrm{d}v\mathrm{d}u\\\\
&=\frac1T\int_{-T}^T\left(T-|u|\right)R_X\left(u\right)\exp\left(-jwu\right)du\\\\&=\int_{-T}^T\left(1-\frac{|u|}{T}\right)R_X\left(u\right)\exp\left(-jwu\right)\mathrm{d}u\\\\&\xrightarrow{T\to\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}R_X\left(u\right)\exp\left(-jwu\right)\mathrm{d}u\end{aligned}
$$

$S_X(\omega)$也被称为功率谱密度(Power Spectrum Density)，所以上述的推导说的是：相关函数的傅里叶变换是功率谱密度；功率谱密度的傅里叶逆变换是相关函数。即：
$$
\left.\left\{\begin{array}{c}S_{X}\left(w\right)=\int_{-\infty}^{+\infty}R_{X}\left(t\right)\exp\left(-jwt\right)dt\\\\R_{X}\left(t\right)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}S_{X}\left(w\right)\exp\left(jwt\right)dw\end{array}\right.\right.
$$

```ad-remark
下面介绍功率谱密度的两个性质：

(1) $S_X(\omega)\geq 0$

（我们可以从两个角度来证明：一是功率谱密度自身的定义；二是因为相关函数是正定的）

(2) $S_X(\omega)$是偶函数，即$S_X(-\omega)=S_X(\omega)$
$$
\begin{aligned}
S_X(w)&=\int_{-\infty}^{+\infty}R_X(\tau)\cos(-w\tau)d\tau+j\int_{-\infty}^{+\infty}R_X(\tau)\sin(-w\tau)d\tau\\
&=\int_{-\infty}^{+\infty}R_X(\tau)\cos\left(-w\tau\right)d\tau\\&=S_{X}\left(-w\right)
\end{aligned}
$$
（第二个等式是因为相关函数$R_X(t)$是偶函数，而sin是奇函数，所以相乘是个奇函数，一积分就变成0了）

于是由$S_X(\omega)$是个偶函数我们又可得：
$$
\begin{aligned}\mathrm{R}_X\left(t\right)&=\frac1{2\pi }\int_{-\infty}^{+\infty}S_X\left(w\right)\cos\left(w\tau\right)dw+\frac j{2\pi }\int_{-\infty}^{+\infty}S_{X}\left(w\right)\sin w\tau dw\\&=\frac1{2\pi }\int_{-\infty}^{+\infty}S_X\left(w\right)\cos\left(w\tau \right)dw\end{aligned}
$$
于是有：
$$
\left.\left\{\begin{array}{l}{S_{X}(w)=\int_{-\infty}^{+\infty}R_X(\tau)\cos(-w\tau)d\tau}\\\\{R_X(\tau)=\frac{1}{2\pi }\int_{-\infty}^{+\infty}S_X(w)\cos(w\tau)dw}\\\end{array}\right.\right.
$$

```

```ad-example
证明$R(0)-R(\tau)\geq\frac1{4^n}\left(R(0)-R(2^n\tau)\right)$
```

```ad-proof
只需证明$R(0)-R(\tau)\geq\frac{1}{4}(R(0)-R(2\tau))$

这等价于$R(2\tau)-4R(\tau)+3R(0)\geq0$
。而
$$
\begin{aligned}&\frac1{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}S_X(w)\left(3\cos(0)-4\cos(w\tau)+\cos(2w\tau)\right)dw\\\\&=\frac1{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}S_X(w)\left(3-4\cos(w\tau)+2\cos^2(w\tau)-1\right)dw\\\\&=\frac1{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}S_X(w)2\left(\cos(w\tau)-1\right)^2dw\geq0\end{aligned}
$$
```

```ad-remark
这个例题用相关函数的正定性定义去证明会非常麻烦。
```

